% Une ligne commentaire débute par le caractère << % >>

\documentclass[a4paper]{article}

% Options possibles : 10pt, 11pt, 12pt (taille de la fonte)
%                     oneside, twoside (recto simple, recto-verso)
%                     draft, final (stade de développement)

\usepackage[utf8]{inputenc}   % LaTeX, comprends les accents !
\usepackage[T1]{fontenc}      % Police contenant les caractères français
\usepackage[french]{babel}  
\usepackage{fullpage}
\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\tikzset{
  entity/.style={
    draw,
    rectangle split,
    rectangle split parts=2,
    rectangle split part fill={blue!20,white},
    minimum width=2.5cm,
    text width=2cm,
    align=left
  },
  relationship/.style={
    ellipse,
    draw,
    text centered,
    fill=blue!10!white
  }
}
\usepackage{here}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}
\usetikzlibrary{positioning,shapes.multipart,shapes,arrows.meta}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{tabto}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks,
  citecolor=black,
  filecolor=black,
  linkcolor=black,
  urlcolor=blue
}

\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm2e}
\RestyleAlgo{ruled}
\SetKwInput{Entree}{Entrées}
\SetKwInput{Sortie}{Sortie}
\SetKwIF{Si}{SinonSi}{Sinon}{si}{alors}{sinon si}{sinon}{fin si}
\SetKwFor{Pour}{pour}{faire}{fin pour}
\SetKwFor{PourTout}{pour tout}{faire}{fin pour}

\usepackage{titling}

\pretitle{
  \vspace*{-1.2in}
  \begin{flushleft}
  \includegraphics[scale=1]{um.png}
  \hspace{11.4cm}
  \includegraphics[scale=0.09]{fds.jpg}
  \end{flushleft}
  \vspace*{2cm}
  \begin{center}
    \LARGE
}
\posttitle{\end{center}}

\title{Projet de Programmation\\Générateur de rébus}          
\author{
  Groupe H\\\\
  \begin{tabular}[t]{l l}
    AZEB & Melissa \\
    BONIN & Zoé \\ 
    LAVIRON & Pablo \\
    NGUYEN & Thi-Christine
  \end{tabular}\\\\
  L3 Informatique\\
  Faculté des Sciences\\
  Université de Montpellier
}
\date{2022-2023}             

\begin{document}

\maketitle
\begin{center}
\href{https://terrebus.onrender.com}{https://terrebus.onrender.com}\\
\vspace{1cm}
Dépôts GIT :\\
\href{https://gitlab.com/thi-christine-nguyen/ter\_rebus}{https://gitlab.com/thi-christine-nguyen/ter\_rebus} (backend)\\
\href{https://gitlab.com/pablolaviron/ter-rebus-frontend}{https://gitlab.com/pablolaviron/ter-rebus-frontend} (frontend)\\
\end{center}

\vspace{3em}
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{generateur.png}
\end{center}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}
  Ce projet a pour but de créer un générateur de rébus. Au cours de ce projet, nous pourrons mettre en application les différentes approches algorithmiques, pratiques de génie logiciel et de programmation web étudiées en cours.

\subsection{Cahier des charges}
  Le but principal de ce projet est de permettre à un utilisateur d'obtenir un rébus correspondant à une phrase qu'il aura donnée en entrée. On souhaite éviter qu'un son soit représenté par la lettre qui lui correspond. On veut donc éviter d'utiliser des lettres isolées dans nos rébus. Toutefois, les lettres de l'alphabet seront quand même disponibles dans notre base de données, car il se peut que la seule façon de proposer un rébus soit de les utiliser. On souhaite également qu'une image représente le plus de sons possibles. Ainsi, on préférera utiliser une image de banane plutôt qu'une image de bas, la lettre n et un âne. Enfin, on souhaite éviter qu'un mot soit représenté par une image lui correspondant. Par exemple, on préférera utiliser l'image du chas d'une aiguille pour représenter le mot chat, plutôt qu'une image de chat.

\subsection{Approche adoptée}
  Nous avons décidé de réaliser notre application sous forme d'une application web, pour approfondir les notions de programmation web vues au semestre 3. Ce site doit donc contenir une page permettant à un utilisateur d'entrer une phrase, et qui fournit un rébus correspondant à cette phrase.\\
  
  En premier lieu, l'utilisateur saisit une phrase à transformer en rébus et l'algorithme cherche l'écriture phonétique de la phrase. Il dispose d'une base de données contenant des mots auxquels sont associés une image et leur écriture phonétique. Il peut alors comparer l'écriture phonétique de la phrase à celle des mots présents dans la base, et choisir les images adaptées pour créer le rébus souhaité.


\begin{figure}[h]
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw,rectangle,align=left] (1) {\textbf{"marathon"}\\ Entrée};
    \node[draw,rectangle,align=left,right=1cm of 1] (2) {\textbf{"ma Ra t§"} \\ Phonétisation};
    \node[draw,rectangle,align=left,right=1cm of 2] (3) {\textbf{["mât", "rat", "thon"]}\\Génération du rébus};
    \node[draw,rectangle,align=left,right=1cm of 3] (4) {\includegraphics[width=3cm]{marathon.png}\\Rébus};
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (1) to (2);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (2) to (3);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (3) to (4);
    
  \end{tikzpicture}
  \caption{Schéma de la création d'un rébus}
\end{figure}
  


\subsection{Quelques mots de vocabulaire}
  Pour la suite de ce rapport, il nous est nécessaire d'introduire quelques mots de vocabulaire.\\

\underline{Rébus} : Jeu d'esprit qui consiste à exprimer des mots ou des phrases par des lettres, des mots, des chiffres, des dessins et des signes dont la lecture phonétique révèle ce que l'on veut faire entendre. - \textit{Larousse}\\

\underline{Syllabe} : Unité linguistique intermédiaire entre le phonème et le mot, caractérisée par la fusion des unités phoniques qui la constituent. - \textit{Larousse}\\

\underline{Phonème} : Élément minimal, non segmentable, de la représentation phonologique d'un énoncé, et dont la nature est déterminée par un ensemble de traits distinctifs. - \textit {Larousse}\\

\underline{Mot-Image} : Un mot-image est un mot présent dans notre base de données avec une image lui correspondant. Les mot-images sont donc les briques de construction de nos rébus.\\
\textit {Remarque} : Dans ce rapport, nous utiliserons le terme mot-image pour désigner aussi bien un mot que l'image lui correspondant.\\

Dans la suite de ce rapport, nous utiliserons le terme \textit{syllabisation} pour parler du découpage en syllabes d'un mot ou d'une phrase. Le terme \textit{phonétisation} désignera quant à lui le découpage en phonèmes d'un mot ou d'une phrase. Nous emploierons également les verbes syllabiser et phonétiser pour désigner l'action de découper une phrase ou un mot en syllabes ou en phonèmes. Le verbe rébutiser désignera l'action de transformer une phrase en rébus.\\

Par exemple, le mot << chapeau >> est présent dans la base de données avec une image lui correspondant. Il s'agit donc d'un \textit{mot-image}, on pourra utiliser son image dans la création de nos rébus. Le mot << chapeau >> est composé des \textit{syllabes} << Sa >> et << po >>. Ces syllabes sont elles-mêmes composées des \textit{phonèmes} << S >>, << a >>, << p >>, et << o >>. Ainsi, << Sa po >> est la \textit{syllabisation} du mot << chapeau >> (un extrait de l'alphabet phonétique que nous utilisons est disponible en annexe).

\newpage

\section{Choix technologiques}
  Nous avons choisi de séparer notre application en deux parties : une partie \textit{backend}, c'est-à-dire tout ce qui ne se voit pas (notre base de données, notre \textit{API}\footnote{API : Application Programming Interface. Permet de connecter ensemble des logiciels ou services afin d'échanger des données ou des fonctionnalités} web et notre algorithme de génération de rébus), et une partie \textit{frontend}, notre interface graphique. L'utilisateur interagit avec l'interface graphique, qui communique avec l'API, qui échange avec la base de données. Dans notre cas, la base de données est située au même endroit que l'API.

\begin{figure}[h]
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw,rectangle,align=left] (Backend) {\textbf{API web} \\ Serveur Flask};
    \node[draw,rectangle,align=left,left=3cm of Backend] (BDD) {\textbf{Base de données} \\ SQLite};
    \node[draw,rectangle,align=left,right=3cm of Backend] (Frontend) {\textbf{Interface graphique} \\ React.js};
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (BDD) to (Backend);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (Backend) to (BDD);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (Frontend) to (Backend);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (Backend) to (Frontend);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Fonctionnement de l'application}
\end{figure}

\subsection{Langage et bibliothèques du backend}
 Pour notre projet, nous avons choisi le langage \textbf{Python}. En effet, Python est assez flexible pour convenir à tous nos besoins, que ce soit pour le développement de l'algorithme principal mais aussi pour la gestion de la base de données et du serveur pour l'API web. Nous utilisons le framework \textbf{Flask} pour gérer le serveur, couplé avec la bibliothèque \textbf{SQLAlchemy}, un \textit{ORM}\footnote{ORM : Object-Relational Mapper} permettant de faire le lien entre des classes Python et les tables de la base de données. Comme la vitesse d'exécution de notre algorithme de génération de rébus est importante, nous utilisons une base de données \textbf{SQLite} locale au serveur, sous forme de fichier binaire.

\subsection{Langage et bibliothèques du frontend}
	Nous avons choisi de développer notre interface graphique en \textbf{JavaScript}, avec le framework \textbf{React.js}. Pour styliser notre application, nous utilisons le framework CSS \textbf{Bootstrap} (nous utilisons le paquet \textbf{React-Bootstrap} qui propose des composants React stylisés avec Bootstrap).\\
 
  React.js permet la création de \textit{SPA}\footnote{SPA : Single Page Application (application monopage). Implémentation d'application web qui ne charge qu'un seul document puis met à jour son contenu dynamiquement}, mais notre application a besoin de plusieurs vues bien définies (accueil, création de rébus, ajout et visualisation des mots\dots). C'est pourquoi nous avons utilisé le paquet \textbf{React Router} permettant de créer un router local dans le navigateur. Cela empêche l'action par défaut du navigateur d'aller requêter le serveur pour le fichier correspondant à l'adresse web, et va à la place modifier le contenu de la page pour afficher une vue différente. Avec cette méthode, nous pouvons créer un composant pour chaque vue et simplement changer de composant en fonction de l'adresse web (URL).

\begin{figure}[h]
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw,rectangle,align=left] (client) {\textbf{Client}\\Navigateur};
    \node[align=left,right=2cm of client] (creer) {\texttt{/creer}};
    \node[align=left,above=.5cm of creer] (accueil) {\texttt{/}};
    \node[align=left,below=.5cm of creer] (deviner) {\texttt{/deviner}};
    \node[draw,rectangle,align=left,right=2cm of creer] (routeur) {\textbf{Routeur local} \\ React Router};
    \node[draw,rectangle,align=left,right=1cm of routeur] (serveur) {\textbf{Fichiers statiques}\\HTML, CSS, JavaScript};
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (client) to (accueil);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (client) to (creer);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (client) to (deviner);
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (accueil) to (routeur);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (creer) to (routeur);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (deviner) to (routeur);
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (serveur) to (routeur);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Fonctionnement du routeur local}
\end{figure}

  Lorsque le client se connecte pour la première fois au serveur, il reçoit une page HTML vide, un fichier CSS et un fichier JavaScript, qui sera exécuté pour afficher les composants sur la page HTML. Le routeur local regarde dans l'adresse web (URL) la vue demandée par le client, et lui affiche le composant correspondant. Après la première connexion, lorsque le client va vouloir accéder à une nouvelle vue, il ne téléchargera pas à nouveau tous les fichiers : le routeur local, intégré dans le navigateur, va seulement modifier le contenu de la page HTML pour afficher la nouvelle vue. Cela permet à la fois d'avoir une navigation plus fluide et de réduire les transferts de fichiers inutiles.

\subsection{Phonétiseur}

  Dans notre projet, nous avons besoin de connaître les séquences de sons correspondant aux mots entrés par l'utilisateur, mais aussi les sons correspondant aux mots associés aux images présentes dans notre base de données. Or, l'orthographe des ces mots n'indique pas toujours de manière évidente le son correspondant, ou bien, plusieurs orthographes peuvent donner le même son. Ainsi, nous avons besoin d'un outil pouvant phonétiser un mot donné. Nous appellerons cet outil le \textit{phonétiseur}.\\

	Il s'avère que l'un de nos encadrants, M. Pompidor, avait travaillé quelques années auparavant sur un phonétiseur pour le français dans le cadre d'un projet de recherche. Toutefois, nous avons voulu regarder s'il existait un module Python qui serait plus adapté à notre projet. Nous avons remarqué que de tels outils existent pour la langue anglaise, tel que le module Python\textit{ Soundex}, mais très peu pour le français. Avec son accord, nous avons donc décidé d'utiliser la phonétiseur de M.Pompidor pour notre projet.\\
 
	M. Pompidor nous a alors transmis le code pour son phonétiseur, et nous l'avons intégré à notre travail. Ce phonétiseur prend en entrée un mot, et renvoie une chaîne de caractères composée des phonèmes de ce mot. Les phonèmes sont regroupés en syllabes. Ainsi, appelé sur le mot << projet >>, le phonétiseur renvoie la chaîne << pRo ZE >>. Le mot << projet >> est donc composé de 2 syllabes et de 5 phonèmes.\\

  Le phonétiseur de M. Pompidor étant écrit dans le langage Perl, nous avons eu besoin de programmer un module Python faisant le << pont >> entre les deux langages. Pour se faire, nous avons utilisé le module \texttt{subprocess} permettant de créer un fil d'exécution (ou \textit{thread}) et nous avons lancé le script Perl avec les arguments passés en paramètres de la fonction Python. Le retour de cette fonction correspond à la sortie standard du sous-processus, c'est-à-dire le résultat de la phonétisation du mot.\\

  Au cours de notre travail, nous avons remarqué qu'il arrivait que le découpage des syllabes ou la phonétisation de certains mots ne correspondent pas à ce que l'on attendait. Nous avons donc ajouté certaines règles de phonétisation ainsi que des mots à la liste des exceptions créée par M. Pompidor. Lorsque l'on utilise le phonétiseur, on va dans un premier temps vérifier si le mot entré figure dans la liste des exceptions. Si c'est le cas, le phonétiseur renvoie sa phonétisation directement, sans analyser complètement le mot. Sinon, le reste du programme est exécuté. De plus, nous avons remarqué que certaines phrases ne pouvaient pas être correctement analysées car le phonétiseur était trop précis. En effet, ce dernier fait la différence entre les e ouvert et fermé, et entre les o ouvert et fermé. Lorsque l'on crée un rébus, on choisira par exemple le mot << lait >> pour représenter le mot << les >>, même si ces derniers n'ont pas exactement le même son. Nous avons donc modifié le phonétiseur pour qu'il renvoie le son << e >> à la place du son << E >>, le son << o >> à la place du son << O >>, et le son << 9 >> à la place du son << 2 >>. À chaque fois, le choix entre les deux sons proches a été fait de façon arbitraire.

\newpage

\section{Développements logiciel}

\subsection{Développement d'une API web}

  Pour permettre à notre interface graphique de communiquer avec notre algorithme de génération de rébus, nous avons développé une API web. Les différentes fonctionnalités de notre application sont accessibles via  des points de terminaison (\textit{endpoints}), certains étant limités aux administrateurs (nous parlerons du mode administrateur dans la partie suivante). Nos endpoints sont décrits dans le tableau suivant.

\begin{table}[H]
\center
\rowcolors{2}{gray!10}{gray!30}
\begin{tabular}{l|c|p{7cm}|c}
  Endpoint & Méthode & Description & Mode admin\\
  \hline
  \texttt{/api/mots} & GET & Obtenir la liste des mots dans la base de données. & Non\\
  \texttt{/api/add\_mot} & POST & Soumettre un mot à la vérification pour l'ajouter dans la base de données. & Non\\
  \texttt{/api/rebutise} & POST & Rébutiser une phrase. & Non\\
  \texttt{/api/rebusdujour} & GET & Obtenir le rébus du jour. & Non\\
  \texttt{/api/devine} & POST & Soumettre sa réponse pour deviner le rébus du jour. & Non\\
  \texttt{/api/genererrebusdujour} & GET & Générer un nouveau rébus du jour. & Oui\\
  \texttt{/api/connexion} & POST & Soumettre un mot de passe pour se connecter en mode admin (et recevoir un jeton d'authentification si succès). & Non\\
  \texttt{/api/valider/<mot>} & GET & Valider un mot soumis par un utilisateur. & Oui\\
  \texttt{/api/refuser/<mot>} & GET & Refuser un mot soumis par un utilisateur. & Oui\\
  \texttt{/api/supprimer/<mot>} & GET & Supprimer un mot de la base de données. & Oui\\
  \texttt{/api/modifier} & POST & Modifier un mot et son image dans la base de données. & Oui\\
  \texttt{/api/image/<mot>} & GET & Obtenir le lien de l'image correspondante au mot. & Non\\
  \texttt{/api/telecharger} & GET & Obtenir une sauvegarde des mots-images de la base de données. & Non\\
\end{tabular}
\caption{Routes de l'API}
\end{table}

  Par exemple, lorsque l'utilisateur soumet une phrase à rébutiser, l'interface graphique envoie une requête à l'API, qui fait appel à l'algorithme de génération de rébus. Ce dernier fait lui-même appel à des fonctions qui interrogent la base de données. Une fois le rébus conçu à partir des éléments présents dans la base de données, l'API renvoie des données sous format JSON à l'interface graphique.\\

  Les données sont présentées sous la forme d'un tableau de liens d'images à afficher, ainsi qu'une paire clé/valeur "succès" associée à un message. En cas d'échec, ces données se présentent sous la forme d'une paire clé /valeur "erreur" associée à une description de l'erreur.\\

  Nous avons testé les routes de notre API avec le logiciel \textit{Postman}. Ce dernier permet d'envoyer des requêtes contenant des données de formulaire, de modifier les entêtes ou encore d'afficher les résultats au format JSON.\\

  Pour permettre à d'autres personnes d'utiliser notre API, nous avons mis en place une interface décrivant chaque point de terminaison et permettant d'exécuter des requêtes sur le navigateur, sans utiliser d'autres logiciels. Il est même possible d'envoyer des requêtes en mode administrateur en renseignant le jeton d'authentification. Cette interface a été réalisée avec l'outil open source de documentation d'API \textit{Swagger UI}.

\newpage

\subsection{Développement d'une interface graphique}

  Notre application suit l'architecture \textit{MVC}\footnote{MVC : Modèle-Vue-Contrôleur} : le Modèle est représenté par l'API qui manipule les données, la Vue est représentée par l'affichage des composants React et des données reçues de l'API, et le Contrôleur est représenté par la gestion des appels à l'API par React Router (envoi de formulaires, chargement de données).\\

  Nous avons utilisé le logiciel collaboratif \textit{Figma} afin de créer un prototype de notre interface graphique (pages, boutons, formes, textes, interactions utilisateur), ce qui nous a permis d'en avoir un aperçu et de nous mettre d'accord sur l'aspect que nous voulions lui donner. Nous l'avons ensuite implémentée en utilisant les styles fournis par Bootstrap. Chaque vue est écrite dans un fichier JSX et est affichée dynamiquement par le module principal.\\

	Lorsque l'utilisateur visite notre site, il arrive sur une page d'accueil. Cette page d'accueil propose une courte présentation du site, et permet d'accéder aux deux fonctionnalités principales de notre site, la création de rébus et le rébus du jour. Chaque page de notre site est munie d'une barre de navigation permettant de se déplacer de page en page.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{accueil.png}
\caption{Page d'accueil}
\end{figure}

\newpage

	La page de création de rébus contient une barre de saisie qui permet à l'utilisateur d'entrer la phrase qu'il souhaite rébutiser. Une fois le rébus généré, il est affiché en dessous de cette barre de saisie.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{creer.png}
\caption{Page << Créer >>}
\end{figure}

	La page du rébus du jour, appelée << Deviner >>, est composée d'une zone présentant le rébus du jour ainsi qu'une barre de saisie permettant à l'utilisateur d'entrer la phrase qu'il pense correspondre au rébus. Une fois sa phrase écrite, il peut appuyer sur le bouton deviner, et si la réponse est correcte, une petite animation lui indique qu'il a réussi. Pour comparer la réponse fournie par l'utilisateur avec la bonne réponse, on supprime tous les espaces,  les apostrophes et tous les éléments de ponctuation, et on effectue une comparaison lettre à lettre.\\
	
	Cette fonctionnalité n'était pas présente dans le cahier des charges initial. Nous avons pensé que ce serait une fonctionnalité intéressante à ajouter à notre application. Pour les tests de notre algorithme, nous avions créé un fichier contenant 100 rébus. Nous avons décidé d'utiliser ces rébus pour la rotation des rébus du jour. La liste de ces rébus est disponible en annexe. Nous avons créé une tâche programmée sur Pythonanywhere lancée chaque jour à minuit, qui lorsqu'elle est lancée, sélectionne le rébus suivant dans la liste, génère le rébus correspondant et stocke les images dans une variable. Ces images sont retournées à chaque requête vers la route \texttt{/api/rebusdujour}. En plus de cela, la réponse au rébus de la veille est affichée.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{deviner.png}
\caption{Page << Deviner >>}
\end{figure}

  La page << Contribuer >> permet à un utilisateur d'accéder aux deux pages << Ajouter un mot >> et << Liste des mots >>.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{contribuer.png}
\caption{Page << Contribuer >>}
\end{figure}

\newpage

  La page << Ajouter un mot >> permet de proposer de nouveaux mots, qui seront ensuite validés ou refusés par nos soins.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{ajout_mot.png}
\caption{Page << Ajouter un mot >>}
\end{figure}

  La page << Liste des mots >> permet de visionner tous les mots qui ont été ajoutés dans la base de données.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{liste_mots.png}
\caption{Page << Liste des mots >>}
\end{figure}

\newpage

  Une fois connecté en mode administrateur, il est également possible sur cette page de valider ou refuser les mots proposés, ainsi que supprimer ou modifier des mots et leurs images présentes dans la base de données.
 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{liste_mots_admin.png}
\caption{Page << Liste des mots >> en mode administrateur}
\end{figure}

  Un utilisateur peut se connecter en mode administrateur sur la page << Connexion >> à l'aide d'un mot de passe.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{connexion.png}
\caption{Page << connexion >>}
\end{figure}

  Pour gérer l'accès en mode administrateur, nous avons choisi d'utiliser un système de << jeton >> d'authentification (à la manière de clés d'API), renseigné dans l'entête \texttt{auth-token} des requêtes nécessitant le mode administrateur. Ce système est décrit par le diagramme de séquence ci-dessous. En pratique, le jeton d'authentification est stocké à la fois dans l'API et chez le client. Pour l'API, le jeton est stocké dans une liste contenant tous les jetons d'authentification des utilisateurs connectés, ce qui permet facilement de vérifier si un jeton reçu est valide. Pour le client, il est stocké dans la variable \texttt{localStorage} du navigateur, ce qui permet de garder le jeton après la fermeture du navigateur.

\begin{figure}[H]
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw,rectangle,align=left] (backend) {\textbf{Backend} \\ API};
    \node[align=left,right=2cm of backend] (mid) {};
    \node[draw,rectangle,align=left,right=2cm of mid] (frontend) {\textbf{Frontend} \\ Interface};
    \node[draw,circle,align=left,below=6cm of backend] (finBackend) {};
    \node[draw,circle,align=left,below=6cm of frontend] (finFrontend) {};
    
    \node[align=left,below=0.95cm of mid] (etape1) {1. Connexion avec mot de passe};
    \node[align=left,below=1cm of frontend] (debutEtape1) {};
    \node[align=left,below=1cm of backend] (finEtape1) {};
    
    \node[align=left,below=1cm of backend] (debutEtape2) {};
    \node[align=left,below=0.5cm of debutEtape2] (finEtape2) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of debutEtape2] (coinHautEtape2) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of finEtape2] (coinBasEtape2) {};
    \node[align=left,left=1cm of debutEtape2] (etape2) {2. Mot de passe OK};
    
    \node[align=left,below=0.5cm of finEtape2] (debutEtape3) {};
    \node[align=left,below=0.5cm of debutEtape3] (finEtape3) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of debutEtape3] (coinHautEtape3) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of finEtape3] (coinBasEtape3) {};
    \node[align=left,left=1cm of debutEtape3] (etape3) {3. Génération d'un jeton};
    
    \node[align=left,below=3.2cm of mid] (etape4) {4. Envoi du jeton};
    \node[align=left,below=3.25cm of backend] (debutEtape4) {};
    \node[align=left,below=3.25cm of frontend] (finEtape4) {};
    
    \node[align=left,below=3.25cm of frontend] (debutEtape5) {};
    \node[align=left,below=0.5cm of debutEtape5] (finEtape5) {};
    \node[align=left,right=0.5cm of debutEtape5] (coinHautEtape5) {};
    \node[align=left,right=0.5cm of finEtape5] (coinBasEtape5) {};
    \node[align=left,right=1cm of debutEtape5] (etape5) {5. Stockage du jeton};
    
    \node[align=left,below=3.95cm of mid] (etape6) {6. Appel à l'API avec le jeton};
    \node[align=left,below=4cm of frontend] (debutEtape6) {};
    \node[align=left,below=4cm of backend] (finEtape6) {};
    
    \node[align=left,below=0.5cm of finEtape3] (debutEtape7) {};
    \node[align=left,below=0.5cm of debutEtape7] (finEtape7) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of debutEtape7] (coinHautEtape7) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of finEtape7] (coinBasEtape7) {};
    \node[align=left,left=1cm of debutEtape7] (etape7) {7. Jeton OK};
    
    \node[align=left,below=4.7cm of mid] (etape8) {8. Réponse de l'API (succès)};
    \node[align=left,below=4.75cm of backend] (debutEtape8) {};
    \node[align=left,below=4.75cm of frontend] (finEtape8) {};
    
    \node[align=left,below=0.5cm of finEtape7] (finEtape9) {};
    \node[align=left,left=0.5cm of finEtape9] (coinBasEtape9) {};
    \node[align=left,left=1cm of finEtape7] (etape9) {9. Jeton KO};
    
    \node[align=left,below=5.42cm of mid] (etape10) {10. Réponse de l'API (erreur)};
    \node[align=left,below=5.47cm of backend] (debutEtape10) {};
    \node[align=left,below=5.47cm of frontend] (finEtape10) {};
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (debutEtape1) to (finEtape1);
    
    \draw[-] (debutEtape2) to (coinHautEtape2);
    \draw[-] (coinHautEtape2) to (coinBasEtape2);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (coinBasEtape2) to (finEtape2);
    
    \draw[-] (debutEtape3) to (coinHautEtape3);
    \draw[-] (coinHautEtape3) to (coinBasEtape3);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (coinBasEtape3) to (finEtape3);
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (debutEtape4) to (finEtape4);
    
    \draw[-] (debutEtape5) to (coinHautEtape5);
    \draw[-] (coinHautEtape5) to (coinBasEtape5);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (coinBasEtape5) to (finEtape5);
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (debutEtape6) to (finEtape6);
    
    \draw[-] (debutEtape7) to (coinHautEtape7);
    \draw[-] (coinHautEtape7) to (coinBasEtape7);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (coinBasEtape7) to (finEtape7);
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (debutEtape8) to (finEtape8);
    
    \draw[-] (coinBasEtape7) to (coinBasEtape9);
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (coinBasEtape9) to (finEtape9);
    
    \draw[arrows = {-Stealth[length=7pt]}] (debutEtape10) to (finEtape10);
    
    \draw[-] (backend) to (finBackend);
    \draw[-] (frontend) to (finFrontend);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Diagramme de séquence de l'authentification à l'API}
\end{figure}

  Pour faire afficher les données fournies par l'API, l'interface graphique utilise la fonction JavaScript \texttt{fetch()}, appelée dans un loader ou une action de React Router.\\

  La fonction \texttt{fetch()} supporte différentes méthodes, par exemple pour obtenir des données depuis une API (méthode GET) ou encore en envoyer de nouvelles (méthode POST), mais aussi mettre à jour des données (méthode PUT) ou en supprimer (méthode DELETE). Les différentes méthodes disponibles suivent le modèle d'API REST.\\
  
  Un \textit{loader} React Router permet de charger des données avant l'affichage des composants d'une page, ce qui permet d'afficher tous les éléments de la page en même temps, sans avoir un composant blanc qui charge quelques secondes après.\\
  
  Une \textit{action} React Router remplace l'envoi d'un formulaire HTML pour l'intercepter dans le navigateur, côté client, et le traiter avec du JavaScript. Cela permet de supporter toutes les méthodes REST (au lieu d'uniquement GET et POST dans un formulaire HTML classique), et de gérer comme on le souhaite la réponse de l'API (réussite, erreur ou même objet JavaScript).

\newpage

\subsection{Modélisation et remplissage d'une base de données}

  Voici le modèle Entité-Association de notre base de données :

\vspace{0.5cm}

\begin{figure}[h]
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \node[entity] (MotAValider) {MotAValider \nodepart{second} \underline{mot}};
    \node[entity, right=1cm of MotAValider] (MotImage) {MotImage \nodepart{second} \underline{mot} \\ image \\ phonemes};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Modèle E/A de notre base de données}
\end{figure}

  Afin de stocker les mot-images dont nous disposons, nous avons eu besoin de créer une base de données. Cette base de données est composée de deux entités : MotAValider et MotImage. L'entité MotAValider a un attribut mot, tandis que l'entité MotImage a un attribut mot, un attribut image et un attribut phonèmes. L'attribut image correspond à un lien vers une image représentant le mot. L'attribut phonème est une chaîne de caractères correspondant à la phonétisation du mot par le phonétiseur.\\

	Nous avons décidé d'avoir recours à différentes méthodes pour le remplissage de notre base de données. Tout d'abord, nous avons cherché sur le web différentes listes contenant de nombreux mots qui pourraient constituer une bonne base. Nous avons ainsi trouvé une liste des mots les plus utilisés au Scrabble, ou encore les 600 mots les plus utilisés dans la langue française. Pour chacune de ces listes, nous avons décidé de ne pas prendre les mots de plus de trois syllabes. En effet, il nous a semblé que des mots trop longs ne seraient pas utilisables dans nos rébus. La plupart des rébus sont composés de mot-images assez courts, souvent une seule syllabe.\\

  Par ailleurs, nous avons décidé de permettre aux utilisateurs de notre site de contribuer à la base de données, via la page << Contribuer >>. Ainsi, un utilisateur peut consulter la liste des mots présents dans la base de données, et en proposer de nouveaux. Quand un utilisateur propose un mot, ce dernier est ajouté à la table MotAValider. Il faut ensuite qu'un administrateur (un membre du groupe) valide ce mot. Lorsqu'un mot est validé, il est supprimé de la table MotAValider et ajouté à la table MotImage, avec sa phonétisation et une image lui correspondant.\\

 Tout au long du projet, nous nous sommes questionnés sur le choix des images que nous allions utiliser. Nous savions qu'il nous fallait obligatoirement des images libres de droits. De plus, au vu du grand nombre de mots récupérés, et en prévision de l'ajout de mots par les utilisateurs, nous souhaitions pouvoir automatiser au maximum l'insertion des images dans la base. Nous avons étudié différentes méthodes avant de choisir laquelle utiliser. Nous avons envisagé la possibilité d'utiliser des API préexistantes, ou bien de faire du web scrapping. Le web scrapping consiste à extraire une partie d'une page web pour ensuite manipuler ces données. Nous avons également pensé à faire générer nos images par l'intelligence artificielle \textit{OpenAI}, car ces images seraient alors notre propriété.\\

  Les principaux critères de comparaisons sont les suivants : droits d'auteurs (image libre ?), limite de requêtes et prix, temps de réponse, langue de recherche (français ?), quantité d'images que contient leur base, précision de la recherche par rapport au mot, taille de l'image et mode illustration/dessin. La plupart de ces informations sont accessibles dans la documentation de leur API, mais c'est à nous de mesurer le temps de réponse et la précision de la recherche en mettant chaque API à l'essai.\\

Nous avons évalué la précision de chaque API par une note sur 10, sur 20 mots de test. Nous avons choisi des mots qui étaient souvent présents dans les rébus. Puis nous avons compté combien parmi ces images étaient <<bonnes>>. On entend par <<bonne image>> une image qui permet à un utilisateur de deviner facilement le mot qu'elle représente. Il est certain que nous aurions eu une meilleure précision avec des tests sur 100 mots, mais ce processus ne peut être automatisé et doit entièrement être réalisé à la main. Nous n'avons malheureusement pas eu le temps d'effectuer autant de tests, et nous avons choisi de nous fier aux résultats obtenus à partir d'une vingtaine de mots.\\

  Le tableau suivant illustre les comparaisons effectuées. L'acronyme W.S. désigne ici \textit{web scrapping}.

\begin{table}[h]
\center
\rowcolors{2}{gray!10}{gray!30}
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|l|l|l}
  Méthode & Libre & Limite & Temps & Français & Images & Précision & Taille & Illustr.\\
  \hline
  API Pixabay & Oui & 100r/m & 0.4s & Oui & 2.7M & 7/10 & Grande & Oui\\
  API Unsplash & Oui & 50r/h & 0.4s & Non & 4.9M & 5/10 & Grande & Non\\
  API OpenAI & Oui & 0.016\$/r & 5.0s & Non & $\infty$ & 7/10 & Moyenne & Oui\\
  API Google & Oui & 100r/j & 0.5s & Oui & 10Md & 7/10 & Grande & Oui\\
  API Pexels & Oui & 200r/h & 0.4s & Oui & N/A & 7/10 & Grande & Non\\
  W.S. Google & Non & $\infty$ & 0.5s & Oui & 10Md & 9/10 & Petite & Oui\\
  W.S. Wikimedia & Oui & $\infty$ & 1.0s & Oui & 91M & 8/10 & Moyenne & Non\\
\end{tabular}
\caption{Tableau comparatif des méthodes}
\end{table}

  Après comparaison, aucune méthode n'est ressortie comme étant largement supérieure aux autres. Nous avons alors choisi d'utiliser du \textit{web scrapping} sur la plateforme \textit{Wikimedia Commons} car cette plateforme ne contient que des images libres de droits et offre une précision de 8/10. Par ailleurs, cette méthode nous permet d'effectuer autant de requêtes qu'on le souhaite par jour, et ces requêtes sont exécutées en un temps raisonnable.\\

  Toutefois, toutes les images ainsi sélectionnées ne correspondent pas à nos attentes. Nous avons donc décidé de vérifier une par une les images présentes dans notre base et de les modifier si elles ne nous plaisaient pas. Nous nous sommes donc partagé la liste des mots et chacun d'entre nous a vérifié manuellement une partie de la base de données. En plus de modifier les images, nous avons aussi supprimé de la base les mots qui nous paraissaient trop complexes et que l'on ne pourrait pas illustrer ou utiliser dans nos rébus. Pour choisir les nouvelles images, nous avons majoritairement consulté \textit{Wikimedia Commons} et \textit{Pixabay}. Lorsque cela nous était possible, nous avons essayé de choisir en priorité des illustrations plutôt que des photos.

\newpage

\subsection{Déploiement de l'application}
  Afin de permettre à tout le monde d'accéder à notre application, nous avons décidé de la déployer. Pour ce faire, nous avons d'abord déployé l'API, et ensuite l'interface graphique.\\
  
  Pour notre API, nous avons choisi de l'héberger sur PythonAnywhere, qui propose un plan gratuit offrant un serveur Flask et 512 Mo de stockage, ce qui est suffisant pour nous puisque nous ne stockons que les liens des images. PythonAnywhere ne donne malheureusement pas la possibilité d'automatiser le déploiement via une \textit{pipeline CI/CD}, donc nous sommes obligés de déployer nos mises à jour manuellement. L'API est disponible à l'adresse \href{https://terrebus.eu.pythonanywhere.com}{https://terrebus.eu.pythonanywhere.com}.\\
  
  Une fois l'interface graphique terminée et reliée à l'API hébergée sur PythonAnywhere, nous l'avons à son tour déployée pour obtenir un produit fini et entièrement fonctionnel composé de l'ensemble API et interface. Nous avons comparé plusieurs hébergeurs et avons opté pour Render, qui propose une option gratuite avec 100 Go de bande passante et 500 minutes de build par mois.\\
  
  Notre interface graphique est une application React.js développée en utilisant \textbf{Vite}, un outil destiné à améliorer le processus de développement en procurant de nombreuses fonctionnalités, dont les principales parties :

\begin{itemize}
  \item
  Un serveur de développement permettant le << Hot Module Replacement >>, c'est-à-dire que les modifications sur le code sont effectives en temps réel
  \item
  Une commande de build optimisant les performances de l'application en réduisant le temps de chargement et en minimisant la taille des fichiers, permettant d'empaqueter l'application pour ensuite la déployer\\
\end{itemize}

  Après le build d'une application React.js avec Vite, nous obtenons un paquet contenant uniquement trois fichiers (un fichier JavaScript contenant notre code React.js et les codes de toutes les dépendances, un fichier HTML servant de modèle de base et un fichier CSS avec tous les styles, dont Bootstrap). Ces fichiers sont générés pour être les plus légers possibles : petits noms de variables, presque aucun espace\dots\\
  
  Render propose plusieurs types d'hébergement, les deux principaux étant les applications web statiques et dynamiques. Notre interface graphique n'ayant pas besoin de serveur dynamique pour fonctionner (le serveur Vite ne sert qu'à faciliter le développement), nous avons choisi l'option << Application statique >>.\\
  
  Render offre la possibilité de se connecter à un compte GitLab afin de permettre le déploiement d'un projet, même privé. Après avoir relié son compte, il suffit de sélectionner le projet à déployer et de remplir certaines informations, notamment la commande à utiliser lors du build et le nom du dossier contenant le paquet généré.\\
  
  Un point positif de Render est qu'il permet l'automatisation du déploiement d'une application à la manière d'une pipeline : après un commit sur la branche principale, Render va tout de suite tirer le projet (\textit{pull}), lancer un nouveau build et mettre à jour le site.\\
  
  Render propose également des redirections et des réécritures de routes, ce qui a été pratique dans notre cas puisque nous utilisons le paquet React Router, qui permet de simuler une application multi-pages sur une seule page en modifiant uniquement l'adresse du navigateur localement : il a donc fallu faire des réécritures de toutes les routes vers la racine (route << \texttt{/} >>). Notre application est disponible à l'adresse \href{https://terrebus.onrender.com}{https://terrebus.onrender.com}.

\newpage

\section{Algorithmes et structures de données}

\subsection{Première approche}

  Dans un premier temps, nous avons pensé adopter une approche d'algorithme glouton. L'idée de notre premier algorithme était de parcourir la phrase de la gauche vers la droite et de sélectionner les images du rébus au cours de ce parcours.\\

	On part du principe que l'on connaît le nombre de phonèmes maximal d'un mot dans la base de données. Appelons ce nombre maximal n. On regarde alors les n premiers phonèmes de la phrase, et on va voir si ces n phonèmes forment un mot-image. Si c'est le cas, ce mot-image est ajouté à la solution. Si les n premiers phonèmes ne forment pas un mot-image, on regarde les n-1 premiers phonèmes, et ainsi de suite jusqu'à trouver un mot-image que l'on ajoute à la solution. On regarde ensuite les n premiers phonèmes du reste de la phrase à analyser et on répète le processus jusqu'à ne plus rien avoir à analyser.\\


 \begin{figure}[h]
    \center
    \begin{tikzpicture}
      \node[align=left] (JP) {Jurassic Parc : \\ \texttt{Zy Ra si k pa Rk}};
      
      \node[align=left,right=1cm of JP] (n) {$n=3$};
    
      \node[align=center,below=1cm of JP] (JP1) {$\underbrace{\textcolor{green!50!black}{\texttt{Zy Ra si}}}_\text{\O} \texttt{ k pa Rk}$};
      
      \node[align=center,below=0.5cm of JP1] (JP2) {$\underbrace{\textcolor{green!50!black}{\texttt{Zy Ra}}}_\text{\O} \texttt{ si k pa Rk}$};
      
      \node[align=center,below=0.5cm of JP2] (JP3) {$\underbrace{\textcolor{green!50!black}{\texttt{Zy}}}_\text{} \texttt{Ra si k pa Rk}$};
      
      \node[align=center,below=0cm of JP3] (JP4) {Mot <<Jus>>};
      
      
      \node[align=center,right=1cm of JP1] (JP5) {$\texttt{\textcolor{green!50!black}{Zy} }\underbrace{\texttt{\textcolor{orange!70!black}{Ra si k}}}_\text{\O} \texttt{ pa Rk}$};
      
      \node[align=center,right=1cm of JP2] (JP6) {$\texttt{\textcolor{green!50!black}{Zy} }\underbrace{\texttt{\textcolor{orange!70!black}{Ra si}}}_\text{\O} \texttt{ k pa Rk}$};
      
      \node[align=center,right=1cm of JP3] (JP7) {$\texttt{\textcolor{green!50!black}{Zy} }\underbrace{\texttt{\textcolor{orange!70!black}{Ra}}}_\text{} \texttt{ si k pa Rk}$};
      
      \node[align=center,below=0cm of JP7] (JP8) {Mot <<Rat>>};
      
      
      \node[align=center,right=1cm of JP5] (JP9) {$\texttt{\textcolor{green!50!black}{Zy} \textcolor{orange!70!black}{Ra} }\underbrace{\texttt{\textcolor{cyan!50!black}{si k pa}}}_\text{\O} \texttt{ Rk}$};
      
      \node[align=center,right=1cm of JP6] (JP10) {$\texttt{\textcolor{green!50!black}{Zy} \textcolor{orange!70!black}{Ra} }\underbrace{\texttt{\textcolor{cyan!50!black}{si k}}}_\text{\O} \texttt{ pa Rk}$};
      
      \node[align=center,right=0.7cm of JP7] (JP11) {$\texttt{\textcolor{green!50!black}{Zy} \textcolor{orange!70!black}{Ra} }\underbrace{\texttt{\textcolor{cyan!50!black}{si}}}_\text{} \texttt{ k pa Rk}$};
      
      \node[align=center,below=0cm of JP11] (JP12) {Mot <<Si>>};
      
      
      \node[align=center,right=1cm of JP10] (JP13) {\dots};

    \end{tikzpicture}
    \caption{Exemple de la première approche sur <<Jurassic Parc>>}
  \end{figure}

  Dans cet exemple, \textit{n} est le nombre maximal de syllabes d'un mot dans notre base de données. Ici, n vaut 3, donc notre base de données ne contient que des mots composés d'au plus 3 syllabes. L'algorithme observe donc en premier lieu les 3 premières syllabes de l'entrée, à savoir \texttt{"Zy Ra si"}. Aucun mot correspondant n'est présent dans la base de données. On analyse donc maintenant les 2 premières syllabes de l'entrée, à savoir \texttt{"Zy Ra"}. À nouveau, aucun mot n'est trouvé dans la base de données. On analyse donc la première syllabe, soit \texttt{"Zy"}. Cette fois, on trouve le mot "jus" pour illustrer cette syllabe. Ce mot est donc sélectionné pour la solution. On recommence ensuite le processus sur le reste de la phrase, et on fait cela jusqu'à avoir sélectionné des mots couvrant l'entièreté de la phrase.\\

  Il se peut qu'on analyse de moins en moins de phonèmes jusqu'à analyser 0 phonème. Cela indique que l'on n'a pas trouvé de mot-image satisfaisant dans notre base de données. L'algorithme ne retourne alors pas de solution pour la phrase donnée en entrée. Toutefois, il se peut qu'un autre découpage de la phrase permette de créer un rébus, mais ce découpage ne sera jamais testé.\\
  
  Par exemple, supposons que l'on souhaite analyser la phrase << $S_1$ $S_2$ $S_3$ $S_4$ >>, avec $S_i$ une syllabe. Supposons qu'on dispose des mot-images << $S_1$ $S_2$ >>, << $S_1$ >>, << $S_2$ $S_3$ >> et << $S_4$ >>, et que le nombre maximal de phonèmes d'un mot-image est 2. Alors, l'algorithme analysera dans un premier temps les syllabes << $S_1$ $S_2$ >>, trouvera un mot-image correspondant et l'ajoutera à la solution. Puis, il analysera les syllabes << $S_3$ $S_4$ >>, ne trouvera pas de mot-image correspondant. Il analysera donc la syllabe << $S_3$ >>, ne trouvera pas de mot-image correspondant. L'étape suivante lui demanderait d'analyser 0 phonème, ce qui n'est pas possible. Cet algorithme ne serait donc pas capable de fournir une solution pour cette phrase.\\
  
	Toutefois, le découpage [<< $S_1$ >>, << $S_2$ $S_3$ >>, << $S_4$ >>] fournit un rébus acceptable. Il apparaît donc que cette approche ne permettra pas de fournir un maximum de rébus. Il nous faut donc étudier une autre approche algorithmique.

\subsection{Approche retenue}

\subsubsection{Analyse syllabique}

  Cette nouvelle approche ne consiste plus à parcourir plus la phrase de gauche à droite, mais plutôt à sélectionner en priorité les plus grands mot-images possibles.\\

  On dispose de la fonction \texttt{allMot(phrase)} qui va chercher tous les mot-images pouvant correspondre aux parties de la phrase. On cherche donc tous les découpages possibles de notre phrase, et on regarde si chacun de ces découpages correspond à un mot-image de la base. On crée une liste contenant tous ces mot-images, rangés du plus long au plus court, ainsi que leur position dans la phrase et leur taille.\\

  Ainsi, pour la phrase << château ambulant >>, la fonction \textit{allMot} fournira la liste : \texttt{[(<< château >>, 0, 2), (<< bulle >>, 3, 2), (<< chat >>, 0,1), (<< tau >>, 1, 1), (<< an >>, 2, 1), (<< an >>, 4, 1)]}\\

  Nous avons donc écrit un nouvel algorithme, implémenté dans la fonction textit{rech}, dont voici la signature:
\texttt{rech(phrase, nbSyllabes,imagesDispo,assemblage) }\\
\begin{itemize}
    \item \textit{phrase} est la phrase que l'on souhaite transformer, qui a été syllabisée. Elle se présente sous la forme d'une chaîne de caractère et les syllabes sont séparées par des espaces;\\
    \item \textit{nbSyllabes} est un tableau qui a pour taille le nombre de syllabes présentes dans la phrase à transformer, et lors de l'appel initial, il ne contient que des 0. Lorsqu'une image aura été sélectionnée pour représenter une syllabe, la case de \textit{nbSyllabes} correspondant à cette syllabe passera à 1. L'algorithme s'arrêtera une fois que \textit{nbSyllabes} ne contiendra plus que des 1;\\
    \item \textit{imagesDispo} correspond au retour de l'appel à la fonction \textit{allMot} sur la phrase;\\
    \item \textit{assemblage} est un tableau qui contient la solution. Lors de l'appel initial, il est vide. Il contient ensuite les mots et nous utiliserons une nouvelle fonction retournant les liens des images à partir des mots.\\
\end{itemize}


\begin{algorithm}[H]
  \renewcommand{\algorithmcfname}{Algorithme}%
  \SetAlgoLined
  \caption{Fonction \textit{rech}}
  \Entree{\textit{phrase}: chaîne de caractères; \textit{imagesDispo}: tableau d'images; \textit{nbSyllabes}: tableau d'entiers; \textit{assemblage}: tableau d'images.}
  \Sortie{tableau d'images.}
  \Pour{image dans imagesDispo}{
    \Pour{numS de image[1] à image[1]+image[2]}{
    
        \Si{nbSyllabes[numS] != 0}{break\\
        \Sinon{
            newNbSyllabes $\gets$ copier nbSyllabes\\
            \Pour{i de image[1] à image[1]+image[2]}{
                newNbSyllabes[i] $\gets$ 1
            }
            newImagesDispo $\gets$ copier imagesDispo\\
            retirer image de newImagesDispo\\
            newAssemblage $\gets$ copier assemblage\\
            ajouter image à newAssemblage\\
            \Si{pas de 0 dans newNbSyllabes}{
                retourner assemblage
            }
            res $\gets$ rech(phrase, newNbSyllabes, newImagesDispo, newAssemblage)\\
            retourner res
        }
        }
    }
  }
  
\end{algorithm}

Notons que la structure de données réelle pour les images diffère légérement de celle décrite ci-dessus. En effet, la structure utilisée dans ce rapport correspond à la première structure à laquelle nous avons pensé. En implémentant, nous avons réalisé qu'elle ne correspondait pas exactement à nos besoins. Néanmoins, pour des raisons de clarté, nous utiliserons dans la suite de ce rapport la première forme de structure. De même, notre fonction ne renvoie en réalité pas un tableau d'images, mais un tableau de mots correspondant aux images. Nous avons fait ce choix afin de ne pas avoir à manipuler des structures de données trop complexes. Une fois la solution sélectionnée, ces mots sont convertis en images. \\

  L'algorithme parcourt \textit{imageDispo} du début vers la fin. Pour chaque mot-image, elle regarde si les syllabes lui correspondant, à savoir les syllabes dont les indices sont compris entre sa position et sa position plus sa taille, sont toujours à 0 dans le tableau \textit{nbSyllabes}. Si c'est le cas, le mot est sélectionné et ajouté à la solution. De plus, toutes les syllabes qui correspondent à ce mot-image sont passées à 1 dans \textit{nbSyllabes}, et le mot-image est retiré de la liste des images disponibles. Puis l'algorithme est rappelé avec le tableau \textit{nbSyllabes}, les images disponibles et la solution mise à jour. En revanche, si une des syllabes regardées est déjà à 1, cela veut dire que l'on a déjà sélectionné un mot-image pour le représenter. On retire donc ce mot-image des images disponibles, et on rappelle la fonction avec le nouvel \textit{imageDispo}.\\
  
  À la fin de ce parcours, on regarde l'état de \textit{nbSyllabes}. S'il n'est composé que de 1, on retourne la solution trouvée. S'il reste des 0 dans ce tableau, cela veut dire que l'on a pas trouvé de rébus correspondant à la phrase proposée, et on retourne \texttt{None}.\\

  Ainsi, pour la phrase << château ambulant >>, on aura les appels suivants :

\begin{table}[H]
\center
\rowcolors{2}{gray!10}{gray!30}
\begin{tabular}{p{2,7cm}|p{2cm}|p{5cm}|p{4,5cm}}
  Appel à \textit{rech} & \textit{nbSyllabes} & \textit{imagesDispo} & \textit{assemblage}\\
  \hline
 Appel initial & [0, 0, 0, 0, 0] & [(<< château >>, 0, 2), (<< chat >>, 0,1), (<< chas >>, 0, 1), (<< tau >>, 1, 1), (<< an >>, 2, 1), (<< bu >>, 3, 1), (<< lent >>, 4, 1)] &  [ ]\\
Deuxième appel & [1, 1, 0, 0, 0] & [(<< an >>, 2, 1), (<< bu >>,	3, 1), (<< lent >>, 4, 1)] & [<< château >>]\\
Troisième appel & [1, 1, 1, 0, 0] & [(<< bu >>, 3, 1), (<< lent >>, 4, 1)] & [<< château >>, << an >>]\\
Quatrième appel & [1, 1, 1, 1, 0] & [(<< lent >>, 4, 1)] & [<< château >>, << an >>, << bu >>]
\end{tabular}
\caption{Exemple d'exécution de \textit{rech} sur la phrase << château ambulant >>}
\end{table}

  Il n'y a pas de cinquième appel car, à la fin du quatrième appel à la fonction \textit{rech()}, toutes les images auront été analysées. À la fin du quatrième appel, \textit{assemblage} contient donc \texttt{[<< château, >>, << an >>, << bu >>, << lent >>]}. On a donc obtenu un rébus pour la phrase << château ambulant >>.\\

  Toutefois, on remarque que le mot << château >> a été rébutisé en << château >>, or dans notre cahier des charges, nous avons spécifié que nous souhaitons éviter qu'un mot soit représenté par une image de lui-même. Ce rébus ne satisfait donc pas cette condition. Pour éviter que cette situation ne se produise, nous faisons appel à la fonction \textit{verifMotIsMot()}. Cette fonction prend en entrée une phrase et un mot, et vérifie si le mot apparaît dans la phrase. À chaque fois que l'on sélectionne un mot-image pour notre solution, on appelle \textit{verifMotIsMot()} sur ce mot et la phrase que l'on souhaite transformer en rébus. Si la fonction indique que ce mot est présent dans notre phrase, et qu'il existe un autre mot compatible, le premier mot  est rejeté, et la fonction \textit{rech()} est rappelé avec un tableau \textit{imagesDispo} ne le contenant plus. Ainsi, pour la phrase << château ambulant >>, on aura les appels à la fonction rech suivants :

\begin{table}[H]
\center
\rowcolors{2}{gray!10}{gray!30}
\begin{tabular}{p{2,7cm}|p{2cm}|p{5cm}|p{4,5cm}}
  Appel à \textit{rech} & \textit{nbSyllabes} & \textit{imagesDispo} & \textit{assemblage}\\
  \hline
 Appel initial & [0, 0, 0, 0, 0] & [(<< château >>,	0, 2), (<< chat >>, 0, 1), (<< chas >>, 0, 1), (<< tau >>, 1, 1), (<< an >>, 2, 1), (<< bu >>, 3, 1), (<< lent >>, 4, 1)] & [ ]\\
Deuxième appel & [0, 0, 0, 0, 0] & [(<< chat >>, 0, 1), (<< chas >>, 0, 1), (<< tau >>, 1, 1), (<< an >>, 2, 1), (<< bu >>, 3, 1), (<< lent >>, 4, 1)] & [ ] \\
Troisième appel & [1, 0, 0, 0, 0] & [(<< tau >>, 1, 1), (<< an >>, 2, 1), (<< bu >>, 3, 1), (<< lent >>, 4, 1)] & [<< chat >>]\\
Quatrième appel & [1, 1, 0, 0, 0] & [(<< an >>, 2, 1), (<< bu >>, 3, 1), (<< lent >>, 4, 1)] & [<< chat >>, << tau >>]\\
Cinquième appel & [1, 1, 1, 0, 0] & [(<< bu >>, 3, 1), (<< lent >>, 4, 1)] & [<< chat >>, << tau >>, << an >>]\\
Sixième appel & [1, 1, 1, 1, 0]	& (<< lent >>, 4, 1)] & [<< chat >>, << tau >>, << an >>, << bu >>]\\
\end{tabular}
\caption{Exemple d'exécution de \textit{rech} sur la phrase << château ambulant >>}
\end{table}

  Maintenant que nous avons ajouté la fonction \textit{verifMotIsMot}, on obtient le rébus \texttt{[<< chat >>, << tau >>, << an >>, << bu >>, << lent >>]}.\\

\begin{figure}[H]
\centering
\hfill
\subfigure[Sans la fonction \textit{verifMotIsMot}]{\includegraphics[width=7cm]{chateau1.png}}
\hfill
\subfigure[Avec la fonction \textit{verifMotIsMot}]{\includegraphics[width=7cm]{chateau2.png}}
\hfill
\caption{Rébus pour la phrase << château ambulant >>}
\end{figure}

De même, pour le rébus <<soupe aux choux>>, la fonction \textit{verifMotIsMot} permet de fournir un rébus qui n'utilise pas d'image choisie pour représenter son mot, ce qui est considéré comme meilleur selon nos critères.

\begin{figure}[H]
\centering
\hfill
\subfigure[Sans la fonction \textit{verifMotIsMot}]{\includegraphics[width=7cm]{soupe1.png}}
\hfill
\subfigure[Avec la fonction \textit{verifMotIsMot}]{\includegraphics[width=7cm]{soupe2.png}}
\hfill
\caption{Rébus pour la phrase << soupe aux choux >>}
\end{figure}

  Par ailleurs, un critère important dans le choix de nos rébus est leur taille. En effet, on souhaite créer des rébus composés du moins d'images possible. Il se peut que notre algorithme, en sélectionnant en priorité les plus longs mot-images, crée un rébus contenant beaucoup d'images.\\

  Par exemple, considérons la phrase << $S_1$ $S_2$ $S_3$ $S_4$ $S_5$ $S_6$ $S_7$ >>, dans laquelle les $S_i$ sont des syllabes. Supposons que nous avons dans la base de données les mot-images << $S_1$ >>, << $S_1$ $S_2$ $S_3$ >>, << $S_2$ $S_3$ $S_4$ $S_5$ >>, << $S_4$ $S_5$ $S_6$ >>, << $S_6$ >>, << $S_7$ >>. Alors, notre algorithme va créer le rébus [ << $S_1$ >>, << $S_2$ $S_3$ $S_4$ $S_5$ >>, << $S_6$ >>, << $S_7$ >> ], qui est composé de 4 mot-images. Cependant, on peut également créer le rébus [ << $S_1$ $S_2$ $S_3$ >>, << $S_4$ $S_5$ $S_6$ >>, << $S_7$ >>], qui est composé de 3 mot-images. Ce dernier respecte donc mieux le critère de taille que nous nous sommes donné dans le cahier des charges.\\

  Nous voulons donc vérifier s'il n'existe pas un découpage plus intéressant de notre phrase. Pour ce faire, nous rappelons la fonction \textit{rech} avec le tableau \textit{imagesDispo} ne contenant plus les mot-images les plus longs. Si cette fonction retourne une solution, nous comparons cette solution à la solution obtenue précédemment pour savoir laquelle est la meilleure. Pour sélectionner la meilleure solution, nous faisons appel à la fonction \textit{bestOfTwo}, qui prend en entrée deux solutions et renvoie la meilleure des deux. Ces deux solutions sont comparées selon quatre critères : le nombre de mot-images composant la solution, la taille de son mot-image le plus grand, le nombre de mot-images d'un phonème dans cette solution et si la solution contient un mot de la phrase.\\

Chaque critère possède des poids différents, en effet, nous avons priorisé la solution ne contenant pas de mot entier de la phrase. Puis nous avons choisi les solutions ayant le moins de phonèmes seuls.\\

  Ainsi, sur l'exemple précédent, on compare la solution 1, [ << $S_1$ >>, << $S_2$ $S_3$ $S_4$ $S_5$ >>, << $S_6$ >>, << $S_7$ >> ], avec la solution 2, [ << $S_1$ $S_2$ $S_3$ >>, << $S_4$ $S_5$ $S_6$ >>, << $S_7$ >> ]. La solution 1 est composée de 4 mot-images, et la solution 2 de 3 mot-images. Selon le premier critère, la solution 2 est plus intéressante. Ensuite, le mot-image le plus long de la solution 1 est composé de 4 syllabes, tandis que le plus long mot-image de la solution 2 est composé de 3 syllabes. Selon le deuxième critère, c'est donc la solution 1 qui est la plus intéressante. Enfin, la solution 1 possède 3 mot-images d'une syllabe, alors que la solution 2 en possède seulement 1. Selon le troisième critère, c'est la solution 2 qui nous intéresse le plus. La solution 2 est plus intéressante selon deux critères sur trois. C'est donc cette dernière que nous sélectionnons.\\

  Nous cherchons une nouvelle solution jusqu'à être assuré que la prochaine solution sera forcément moins bonne que la solution courante, selon le critère du nombre de mot-images. Nous nous arrêtons donc quand le nombre de syllabes de la phrase divisé par le nombre maximum de syllabes maximum dans un mot-image est supérieur à la taille de la solution courante.\\

\subsubsection{Analyse par phonème}

  Néanmoins, il se peut que malgré nos différents essais de découpage par syllabes, l'algorithme ne nous fournisse pas de solution satisfaisante pour la phrase entrée par l'utilisateur. Nous allons alors tenter une autre approche, dans laquelle nous allons considérer les phonèmes composant la phrase, et plus seulement les syllabes. En effet, il est possible qu'en découpant les syllabes, ou qu'en collant la fin d'une syllabe au début d'une autre, on obtienne des mots présents dans notre base. Par exemple, la phrase \texttt{<< va ranger >>} est phonétisée en \texttt{<< va R@ Ze >>}. Nous n'avons pas dans la base de mot composé de ces syllabes. En revanche, nous avons les mots \textit{art} et \textit{ange}. On peut donc créer le rébus \texttt{[<< v art ange haie >>]}. Ce rébus correspond au découpage \texttt{<< v ar @Z e >>}. Il apparaît donc qu'il peut être intéressant d'analyser un découpage par phonèmes plutôt que par syllabes.\\

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{varanger.png}
\caption{Rébus pour la phrase "va ranger"}
\end{figure}

  Pour effectuer ce découpage, on commence par coller ensemble toutes les syllabes obtenues à partir du phonétiseur. On obtient donc une chaîne de caractères composée des phonèmes de la phrase. Nous allons ensuite appliquer le même principe que précédemment sur cette chaîne de caractères. Nous obtenons plus de mot-images par la fonction \textit{allMot}, et on appelle donc la fonction \textit{rech} avec un tableau \textit{imagesDispo} plus fourni.\\
  
  Cette analyse par phonèmes nous permet de transformer des phrases qu'il nous était impossible de rébutiser en n'analysant que les syllabes de la phrase. Nous faisons appel à cette analyse plus précise seulement si l'analyse par syllabes n'a fourni aucune solution, ou si la solution fournie par l'algorithme syllabique possède une lettre seule ou un mot présent dans la phrase à rébutiser.


\subsubsection{Approximations}

  Enfin, nous avons remarqué que malgré nos différentes analyses, certaines phrases n'étaient toujours pas rébutisées. Nous avons donc créé un dictionnaire contenant des suites de lettres rencontrées fréquemment, et par quoi les remplacer pour obtenir un rébus. Par exemple, avant l'ajout de cette approximation, le mot \textit{<< baignoire >>} posait problème car le son \textit{<< gn >>} (phonétisé en \textit{<< Nw >>}) ne possède aucun mot lui correspondant. Nous avons donc choisi d'indiquer dans notre dictionnaire que le son \textit{<< gn >>} doit être remplacé par le son \textit{<< ni >>}. Grâce à cette approximation, on obtient pour le mot \textit{<< baignoire >>} le rébus \texttt{[<< baie >>, << nid >>, << oie >>,  << r >>]}. \\ 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{baignoire.png}
\caption{Rébus pour le mot "baignoire  "}
\end{figure}

  Toutefois, ce sont parfois des approximations assez grossières, et on perd donc en précision. C'est pour cela que nous ne ferons appel à ces approximations que si toutes les méthodes présentées précédemment ont échoué.

\subsubsection{Complexité}

  Afin d'évaluer la complexité de notre algorithme d'analyse par phonèmes, il nous faut savoir comment calculer la taille de notre donnée d'entrée. Ici, notre donnée d'entrée est une phrase, et sa taille correspond au nombre de ses phonèmes. Dans la suite de cette partie, nous noterons \textit{n} le nombre de phonèmes de la phrase donnée en entrée.\\

  Notre algorithme cherche à regrouper les phonèmes en ensembles auxquels nous pourrons associer des images. Dans notre base de données, les mots ont au maximum 3 syllabes. De manière générale, une syllabe est composée de 2 ou 3 phonèmes. Cela nous donne donc entre 6 et 9 phonèmes. Pour être sûrs de ne pas rencontrer de problème, nous avons décidé de fixer à 10 le nombre de phonèmes maximum d'un ensemble.\\

  Notre algorithme évalue tous les regroupements possibles pour ensuite sélectionner le meilleur selon les critères que nous nous sommes donnés dans le cahier des charges. Le nombre de ces regroupements est exponentiel par rapport au nombre de phonèmes en entrée. Nous pouvons donc conclure que notre algorithme a une complexité de $O(2^n)$.\\

  Il est à noter que pour générer un rébus, nous pouvons faire appel successivement à plusieurs algorithmes. Ces essais successifs ne font pas varier la complexité, ils font simplement varier ce que l'on entend par \textit{n}.\\

  Sachant cela, nous avons décidé d'ajouter un \textit{timer} de deux minutes à notre application, pour éviter qu'un utilisateur n'attende trop longtemps son rébus. Ainsi, si l'algorithme met plus de deux minutes à retourner un rébus, on affichera un message indiquant à l'utilisateur que sa phrase est trop longue pour être rébutisée. 

\newpage

\section{Analyse des résultats}

  Afin de tester notre algorithme, nous avons créé un fichier JSON contenant 100 phrases ou mots. Cette liste est disponible en annexe. Nous disposions aussi d'une base de données simplifiée ne contenant que des mots sans image. Cette base de données était composée de plus de 400 000 mots. À chaque étape d'amélioration de notre algorithme, nous l'avons testé sur ces 100 phrases ou mots. Nous nous sommes donné comme objectif d'améliorer notre algorithme jusqu'à pouvoir rébutiser toutes ces phrases, ce qui est le cas à l'heure de l'écriture de ce rapport.\\

  Par ailleurs, il est à noter que les temps donnés dans la suite de cette partie correspondent aux temps mis pour générer les rébus quand les requêtes sont effectuées en local. Lorsque l'on génère un rébus depuis notre application web, le temps mis peut être plus important car \textit{Pythonanywhere} a une vitesse de chargement plus importante.

\subsection{Analyse syllabique}

  Au début du projet, nous avons commencé par n'implémenter que la partie analyse syllabique de notre algorithme. Cette implémentation nous a permis de générer 53 rébus parmi les 100 testés de nos rébus test. Ces rébus ont tous été générés en 73,5 secondes. \\

  Le temps de génération de ces rébus nous a paru satisfaisant. Cependant, beaucoup trop de phrases débouchaient sur un échec. Nous avons donc décidé de continuer à améliorer notre programme. 

\begin{figure}[H]
\centering
\hfill
\subfigure[Rébus pour le mot "rideau"]{\includegraphics[width=7cm]{rideau.png}}
\hfill
\subfigure[Rébus pour la phrase "être ou ne pas être"]{\includegraphics[width=7cm]{etre-ou-ne-pas-etre.png}}
\hfill
\caption{Exemples de rébus générés grâce à l'analyse syllabique}
\end{figure}

\subsection{Analyse par phonèmes}

  Nous avons ensuite implémenté l'analyse par phonèmes. Cette dernière, combinée à l'analyse syllabique implémentée précédemment, a permis d'avoir un total de 65\% de tests réussis. Ces rébus ont été générés en 66,7 secondes. Nous avons donc réussi à générer 12 rébus de plus grâce à l'analyse par phonèmes.

\begin{figure}[H]
\centering
\hfill
\subfigure[Rébus pour le mot "ordinateur"]{\includegraphics[width=7cm]{ordinateur.png}}
\hfill
\subfigure[Rébus pour la phrase "soupe aux choux"]{\includegraphics[width=7cm]{soupe-aux-choux.png}}
\hfill
\caption{Exemples de rébus générés grâce à l'analyse par phonèmes}
\end{figure}

\subsection{Approximations}

  Afin de pouvoir générer encore plus de rébus, nous avons créé un dictionnaire d'approximations. Avec ce dictionnaire ajouté à notre programme, nous avons pu générer un total de 85\% de nos rébus test. Cette génération s'est faite en 72,1 secondes. \\

  Ce dictionnaire indique notamment qu'il faut remplacer les lettres "gn" par le son "ni". Cette approximation nous a permis de générer les rébus suivants.\\

\begin{figure}[h]
\centering
\hfill
\subfigure[Rébus pour la phrase "seigneur des anneaux"]{\includegraphics[width=7cm]{seigneur.png}}
\hfill
\subfigure[Rébus pour la phrase "cogner"]{\includegraphics[width=7cm]{cogner.png}}
\hfill
\caption{Exemples de rébus générés grâce au dictionnaire d'approximations}
\end{figure}

  Enfin, nous avons simplifié le phonétiseur afin qu'il ne renvoie plus que le son \textit{o} au lieu de faire la différence entre les sons \textit{o} et \textit{O}; le son \textit{e} au lieu de faire la différence entre les sons \textit{e} et \textit{E}; et \textit{9} au lieu de faire la différence entre les sons \textit{9}, \textit{2} et le son e muet. Nous avons pu ainsi générer 100 rébus, soit 100\% de nos rébus test, en 81,4 secondes. De plus, certains rébus trouvés pouvaient être améliorés grâce à cette simplification.\\

\begin{figure}[H]
\centering
\hfill
\subfigure[Avant simplification du phonétiseur]{\includegraphics[width=7cm]{bidet1.png}}
\hfill
\subfigure[Après simplification du phonétiseur]{\includegraphics[width=7cm]{bidet2.png}}
\hfill
\caption{Rébus pour le mot "bidet"}
\end{figure}

\subsection{Mesures}

  Afin de de se faire un avis sur la qualité des rébus produits, nous avons compté combien parmi les rébus générés possédaient une image de lettre. Ces derniers étaient au nombre de 21, soit 21\%. Dans notre cahier des charges, nous avions spécifié que l'on souhaitait éviter au maximum de produire des rébus comportant l'image d'une lettre. Moins d'un tiers de nos rébus test comportaient l'image d'une lettre ce qui était un résultat relativement satisfaisant. En effet, lors du du premier lancement des tests, nous avions presque 50\% des tests comportant l'image d'une lettre. Pour parer à ce problème, nous avons ajouté des contraintes supplémentaires afin qu'une autre solution plus pertinente soit choisie (fonction \textit{bestOfTwo}) \\

\begin{figure}[H]
\centering
\hfill
\subfigure[Rébus pour le mot "aspirateur"]{\includegraphics[width=7cm]{aspirateur.png}}
\hfill
\subfigure[Rébus pour le mot "coccinelle"]{\includegraphics[width=7cm]{coccinelle.png}}
\hfill
\caption{Exemples de rébus comportant l'image d'une lettre}
\end{figure}

  Un autre critères de notre cahier des charges était d'avoir le plus possible d'images couvrant plusieurs syllabes. 42\% de nos rébus test comportent au moins une image couvrant plus d'une syllabe. Cela représente un peu moins de la moitié de nos rébus. Ce critère de notre cahier des charges s'est heurté au fait que notre base de données ne comporte pas assez de combinaisons (mots) de deux ou trois syllabes. En effet, beaucoup de combinaisons ne sont malheureusement pas représentables et donc non pertinentes pour la génération de rébus.\\

\begin{figure}[H]
\centering
\hfill
\subfigure[Rébus pour le mot "impossible"]{\includegraphics[width=7cm]{impossible.png}}
\hfill
\subfigure[Rébus pour le mot "boulangerie"]{\includegraphics[width=7cm]{boulangerie.png}}
\hfill
\caption{Exemples de rébus comportant des images couvrant plus d'une syllabe}
\end{figure}

  Ces tests nous permettent de réaliser que, bien que l'on génère une majorité des rébus qui nous sont soumis, ces rébus ne sont pas toujours bons selon les critères que nous nous sommes donnés dans le cahier des charges. Il pourrait donc être intéressant de revoir nos critères, et de se demander quels critères doivent être prioritaires. En effet, si l'on décide d'éviter à tout prix d'utiliser des images de lettres, il se peut que le critère de mots couvrant un maximum de syllabes soit moins souvent respecté. 

\subsection{Pistes d'amélioration}

	Suite aux derniers tests effectués, nous avons émis de nouvelles pistes d'amélioration que nous aurions aimé avoir le temps de mettre en application.\\

	Pendant le déroulement du projet, nous nous sommes interrogés sur la question des liaisons. En effet, lorsque l'utilisateur entre une phrase dans notre application web, nous la considérons sans prendre en compte les liaisons que l'on fait à l'oral. Il pourrait être intéressant de prendre en compte ces liaisons permettant ainsi d'augmenter la précision des rébus.\\ 
	
	 Il serait également utile de prendre en compte les mots aux pluriels. Dans notre base de données, les mots sont tous mis au singulier si leur phonétisation ne se différencie pas avec leur pluriel (neige = neiges). Cela cause un problème lors de la génération du rébus, car l'algorithme va considérer que "neige" est différent de "neiges". Cependant, il faudrait lors de la génération du rébus éviter d'avoir une image de neige pour le mot "neiges".\\
	 
	 La répétition de phonèmes est également une piste à privilégier. En effet, de nombreux rébus que l'on peut trouver sur le Web répètent des phonèmes afin de trouver des images correspondantes. Par exemple, le mot “nativité” sera rébutisé en \texttt{["natte", "i", “vie”, “thé”]}. Si l'on répète le premier son “t”, on peut créer le rébus \texttt{[“natte”, “tee”, “vie”, “thé”]}. On évite ainsi d'afficher une lettre, ce qui respecte mieux le cahier des charges. Il serait donc intéressant d'implémenter la répétition des phonèmes pour les rébus que l'on ne peut pas générer à l'heure actuelle.\\

\begin{figure}[H]
\hfill
\subfigure[Sans répétition des phonèmes]{\includegraphics[width=7cm]{nativite1.png}}
\hfill
\subfigure[Avec répétition des phonèmes]{\includegraphics[width=7cm]{nativite2.png}}
\hfill
\caption{Rébus pour le mot "nativité"}
\end{figure}

	Nous avons mis en place plusieurs méthodes de génération de rébus dans le but d'en avoir le plus possible. Toutefois, cette génération peut être longue si la phrase est longue. Il serait donc intéressant de regarder s'il est possible d'améliorer la complexité de notre algorithme.\\

\newpage

\section{Gestion du projet}

  Pour travailler en groupe tout au long du développement de notre application, nous nous sommes inspirés de la méthodologie \textit{Scrum}. Pour les outils, nous avons utilisé la plateforme GitLab, qui offre un dépôt Git ainsi qu'un tableau << Kanban >> pour assigner des tâches aux membres du groupe. Nous avons choisi de mettre en place deux dépôts sur GitLab, un pour le \textit{frontend} et un pour le \textit{backend}. Ainsi, chaque partie pouvait évoluer en parallèle et nous avons pu séparer clairement les technologies utilisées.\\

  À chaque \textit{sprint}, nous avons rédigé un compte-rendu reprenant les différents avancements du projet. Cela nous a permis de garder une trace de nos travaux, tout en nous obligeant à mettre au clair les tâches que nous avions remplies. Ainsi, nous avons pu voir plus clairement où nous en étions à chaque moment du projet, et dans quelle direction il était judicieux d'avancer la semaine suivante.\\

  De plus, nous avions rendez-vous avec nos encadrants une fois par semaine pour leur faire part de nos avancées et de nos problèmes. Ces rendez-vous nous ont permis de faire le point sur les tâches effectuées et celles restant à accomplir. Ils nous ont également permis de recueillir des conseils de la part de nos encadrants, et d'affiner avec eux le cahier des charges au fur et à mesure que nous avancions. Ces rendez-vous ayant lieu chaque semaine, nous avons dû travailler de façon régulière. Cela nous a permis de mieux répartir la charge de travail au cours du temps et de ne pas être surpris par l'échéance.\\

  Pour faciliter l'avancement du projet, nous avons décidé de nous scinder en deux groupes. Thi-Christine et Zoé ont été chargées de réaliser l'algorithme principal de génération des rébus, tandis que Pablo et Melissa se sont occupés de la création de la base de données, de l'interface graphique et de l'API. Cela a permis de travailler en pair programming parallèlement, et donc efficacement.\\

  Dans un premier temps, nous avons réfléchi ensemble aux différents modules dont nous aurions besoin pour mener à bien notre projet, et comment ces derniers pourraient interagir entre eux. Nous avons également réfléchi au format des données que nous voulions utiliser, et comment les stocker dans une base de données. Le format des données était en partie contraint par l'algorithme principal de génération de rébus. Plusieurs possibilités différentes ont donc été étudiées en début de projet.\\

  Pablo et Melissa ont donc commencé par la création de la base de données, avant de se pencher sur le développement de l'API. Une fois que cette dernière fut en place, ils se sont intéressés à l'interface graphique du site internet. Tant que l'algorithme de génération de rébus n'était pas au point, l'API renvoyait de fausses données, affichées par l'interface graphique. Une fois que nous avons été sûrs que l'algorithme de génération de rébus renvoyait un résultat à chaque appel, nous avons pu relier le frontend avec le backend de notre application.\\

  Thi-Christine et Zoé ont commencé par étudier les différentes approches possibles, avant d'implémenter l'approche apparaissant comme la plus adaptée au projet, en accord avec les encadrants. Une fois la première implémentation réalisée, elles se sont appliquées à affiner l'algorithme de génération de rébus.

\newpage

\section{Bilan et Conclusions}

  À l'issue de ces quatre mois de projet, nous avons produit une application web permettant la génération de rébus. Cette application a été déployée, et est fonctionnelle. En plus du cahier des charges de départ, nous avons implémenté une fonctionnalité ludique proposant aux utilisateurs de notre application de deviner un rébus différent chaque jour.\\ 

  Dès le début de notre projet, nous avons décidé de nous diviser en deux groupes afin de mieux nous répartir le travail à effectuer. Nous avons pu remarquer que cette séparation du travail nous a permis de travailler plus efficacement. Nous avons pris soin de tenir au courant les autres membres de notre équipe au fur et à mesure de notre avancement, afin que chacun soit au fait du fonctionnement de notre application.\\

  Ce projet nous a permis de mettre en application des notions étudiées pendant notre parcours universitaire. De plus, chaque membre de l'équipe a pu travailler sur la partie du projet qui l'intéressait le plus.\\

	Nous avons émis précédemment quelques pistes d'amélioration au niveau de l'algorithme. Avec la gestion des liaisons, du pluriel, la répétition des phonèmes et enfin la complexité de notre algorithme. Une autre amélioration afin de générer plus de rébus serait de disposer d'une base de données plus importante. Cependant, plus notre base de données est grande, plus les requêtes prendront de temps. De plus, de nombreux mots peuvent s'avérer compliqués à illustrer.\\

Par ailleurs, il est impossible à l'heure actuelle, d'extraire un rébus généré autrement qu'en effectuant une capture d'écran. Il serait intéressant de permettre à un utilisateur d'exporter son rébus afin que ce dernier puisse le partager ou l'utiliser.\\

En outre, nous avons remarqué que notre base de données contient des images plus appropriées aux rébus que d'autres. Il faudrait donc que ces images soient choisies en priorité. Afin de faire cela, nous pourrions mettre en place un système de notation des images. Modifier l'algorithme pour qu'il choisisse, quand c'est possible, les images ayant une meilleure note. Il faudrait alors se demander si l'on souhaite permettre aux utilisateurs d'accorder une note aux images, ou si l'on préfère que seuls les administrateurs s'en chargent.\\

  Enfin, pour des raisons de temps et de praticité, nous avons utilisé un phonétiseur préexistant. Toutefois, nous avons réalisé au cours du projet que ce phonétiseur était plus précis que ce dont nous avions besoin. Pour simplifier le code, il serait donc peut-être intéressant de développer un nouveau phonétiseur qui réponde spécifiquement aux besoins des rébus.

\section{Annexe}

\subsection{Liste des rébus test}

\begin{enumerate}
  \begin{minipage}[t]{.25\linewidth}
    \item arc-en-ciel;
    \item abat-jour;
    \item l'avenir;
    \item couleur;
    \item licorne;
    \item boulangerie;
    \item ordinateur;
    \item pot;
    \item Pokémon;
    \item impossible;
    \item Jurassic Park;
    \item Cléopâtre;
    \item citron;
    \item cartable;
    \item clairon;
    \item vernis;
    \item portefeuille; 
    \item chalet;
    \item pinceau; 
    \item page; 
    \item chapeau; 
    \item fauteuil; 
    \item fanfare;
    \item pharmacie;
    \item rideau;
    \item poireau;
    \item fourmi;
    \item cabinet;
    \item fossile;
    \item mille-feuille;
    \item portable;
    \item vermine;
    \item domino;
    \item mirabelle;
    \item équipage;
    \item coccinelle;
    \item anémone;
    \item dépanner;
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[t]{.25\linewidth}
    \item charade;
    \item serpillère;
    \item chameau;
    \item pintade;
    \item carotte;
    \item départ;
    \item colosse;
    \item parapluie;
    \item vermicelle;
    \item cortège;
    \item carrefour;
    \item fourmilière;
    \item laitage;
    \item caramel;
    \item dessiner;
    \item papa;
    \item tableau;
    \item grumeau;
    \item cerfeuil;
    \item achat;
    \item invincible;
    \item picorer;
    \item poney;
    \item oubli;
    \item intrépide;
    \item parchemin;
    \item coloriage;
    \item frivole;
    \item piauler;
    \item ramener;
    \item famine;
    \item capable;
    \item clairière;
    \item saccadé;
    \item sirène;
    \item papier;
    \item manège;
    \item déjeuner;
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
    \item raglan;
    \item sensible;
    \item derrière;
    \item rhubarbe;
    \item solitaire;
    \item pompier;
    \item parasol;
    \item tricolore;
    \item radiophonie;
    \item dentelière;
    \item pneumonie;
    \item cordelette;
    \item aspirateur;
    \item février;
    \item La Reine des neiges;
    \item mousse au chocolat;
    \item Harry Potter à l'École des Sorciers;
    \item ils ne savaient pas que c'était impossible, alors ils l'ont fait;
    \item Le Seigneur des anneaux La Communauté de l'anneau;
    \item être ou ne pas être telle est la question;
    \item si c'est important pour toi tu trouveras un moyen;
    \item un jour sans soleil est comme tu sais, la nuit;
    \item un sourire coûte moins cher que l'électricité mais donne autant de lumière;
    \item mieux vaut être seul que mal accompagné;
  \end{minipage}
\end{enumerate}

\subsection{Extrait de l'alphabet phonétique utilisé}

\begin{table}[h]
\center
\rowcolors{2}{gray!10}{gray!30}
\begin{tabular}{p{2cm}|p{5cm}|p{2cm}|p{5cm}}
  Notation & Exemple & Notation & Exemple\\\hline
  a & \underline{\textbf{a}}rbre & i & s\underline{{}\textbf{y}}llabe \\
  2 & bl\underline{\textbf{eu}} & 9 & h\underline{\textbf{eu}}re \\
  o & h\underline{\textbf{au}}t & O & N\underline{\textbf{o}}rd \\
  y & charr\underline{\textbf{u}}e & u & c\underline{\textbf{ou}}leur \\
  e & march\underline{\textbf{é}} & E & f\underline{\textbf{ê}}te \\
  1 & moy\underline{\textbf{en}} & 5 & br\underline{\textbf{un}}\\
  @ & ch\underline{\textbf{am}}p & § & cami\underline{\textbf{on}} \\
  b & \underline{\textbf{b}}ateau & d & \underline{\textbf{d}}ent \\
  k & \underline{\textbf{c}}asserole & s & \underline{\textbf{c}}erise\\
  f & \underline{\textbf{f}}antaisie & l & \underline{\textbf{l}}éopard \\
  Z & \underline{\textbf{j}}eudi & g & \underline{\textbf{g}}ourmand \\
  m & \underline{\textbf{M}}arseille & n & \underline{\textbf{n}}ature \\
  p & \underline{\textbf{p}}otion & R & \underline{\textbf{r}}atatouille \\
  t & \underline{\textbf{t}}ournesol & v & \underline{\textbf{v}}endre \\
  z & \underline{\textbf{z}}oo & S & \underline{\textbf{ch}}ameau \\
\end{tabular}
\end{table}

\newpage

\section{Webographie}

\begin{itemize}
    \item Documentation Python : \href{https://docs.python.org/fr/3/}{https://docs.python.org/fr/3/}
    \item Documentation Flask : \href{https://flask.palletsprojects.com/en/2.2.x/}{https://flask.palletsprojects.com/en/2.2.x/}
    \item Documentation SQLAlchemy : \href{https://docs.sqlalchemy.org/en/20/}{https://docs.sqlalchemy.org/en/20/}
    \item Logiciel de tests d'API Postman : \href{https://www.postman.com/}{https://www.postman.com/}
    \item Requêtes CORS sur un serveur Flask \href{https://stackoverflow.com/a/52875875}{https://stackoverflow.com/a/52875875}
    \item Outil de documentation Swagger UI : \href{https://swagger.io/tools/swagger-ui/}{https://swagger.io/tools/swagger-ui/}\\
    \item Hébergeur PythonAnywhere : \href{https://eu.pythonanywhere.com/}{https://eu.pythonanywhere.com/}\\
    
    \item Logiciel de prototypage d'interfaces graphiques Figma : \href{https://www.figma.com/}{https://www.figma.com/}
    \item Documentation JavaScript : \href{https://devdocs.io/javascript/}{https://devdocs.io/javascript/}
    \item Documentation React : \href{https://react.dev/}{https://react.dev/}
    \item Documentation Bootstrap : \href{https://getbootstrap.com/}{https://getbootstrap.com/}
    \item Documentation React-Bootstrap : \href{https://react-bootstrap.github.io/}{https://react-bootstrap.github.io/}
    \item Documentation React Router : \href{https://reactrouter.com/en/main}{https://reactrouter.com/en/main}
    \item Documentation Vite : \href{https://vitejs.dev/}{https://vitejs.dev/}
    \item Hébergeur Render : \href{https://render.com/}{https://render.com/}\\

    \item Langue au chat, exemple de générateur de rébus : \href{https://www.langue-au-chat.fr/fabriquer-votre-rebus/}{https://www.langue-au-chat.fr/fabriquer-votre-rebus/}
    \item Rebus-o-matic, exemple de générateur de rébus : \href{http://www.rebus-o-matic.com/}{http://www.rebus-o-matic.com/}\\

    \item Liste de rébus test (1) : \href{https://www.meilleuresdevinettes.com/rebus}{https://www.meilleuresdevinettes.com/rebus}
    \item Liste de rébus test (2) : \href{https://tipirate.net/images/imprimer/rebus/rebus-solutions.png}{https://tipirate.net/images/imprimer/rebus/rebus-solutions.png}\\

    \item Les 600 mots les plus utilisés de la langue française :\\\href{http://www.encyclopedie-incomplete.com/?Les-600-Mots-Francais-Les-Plus}{http://www.encyclopedie-incomplete.com/?Les-600-Mots-Francais-Les-Plus}
    \item Liste de mots utilisées pour le remplissage de la base de données de test :\\\href{https://www.listesdemots.net/touslesmots.htm}{https://www.listesdemots.net/touslesmots.htm}
\end{itemize}

\end{document}
